\section{Transform}
\subsection{Rotation}
\subsection{Scale}
\subsection{Translation}
\subsection{Projection}
投影是指从camera space($\Omega_{cam}$)到NDC space($\Omega_{NDC}$)的变换，其中NDC space的$x,y,z$的范围都是$[-1,1]$。假设某个点在camera space里的坐标为 $(x,y,x)$，我们把这个点投影到film上$(x_p,y_p,z_p)$，然后再经过normalization，得到NDC space中的坐标$(x_N, y_N,z_N)$。定义film到camera的距离为$filmDis$，根据$fovy$，$filmDis$以及$aspect\_ratio$(简称$aspect$)，可以计算出film在camera space里的横坐标范围$[l,r]$，纵坐标范围$[b,t]$。定义投影矩阵$M_{proj}: \Omega_{cam}\to \Omega_{NDC}$，$\bold{x} = [x, y, z, 1]^T$，$\bold{x}_p = [x_p, y_p, z_p, 1]^T$，$\bold{x}_N = [x_N, y_N, z_N, 1]^T$ (这里需要了解齐次坐标的知识)。由投影矩阵的定义可得$\bold{x}_N = M_{proj}\bold{x}$。并且这里假设近裁剪端和远裁剪端到camera的距离分别为$n,f$
\subsubsection{Orthographic}
由几何关系可得
\begin{gather*}
x_p = x\\
y_p = y
\end{gather*}
对于$x_p$我们可以得到以下推导
\begin{gather*}
l \leq x_p \leq r\\
0 \leq x_p - l \leq r-l\\
0 \leq \frac{x_p - l}{r - l} \leq 1\\
0 \leq 2\frac{x_p - l}{r - l} \leq 2\\
-1 \leq \frac{2 x_p}{r-l} - \frac{r + l}{r - l} \leq 1
\end{gather*}

同理也可以得到
\begin{displaymath}
-1 \leq \frac{2y_p}{t - b} - \frac{t + b}{t - b} \leq 1
\end{displaymath}
\\

总结一下，我们可以的得到关于$x, y$的投影后的关系
\begin{displaymath}
\left\{
\begin{gathered}
-1 \leq \frac{2}{r - l}\cdot x - \frac{r + l}{r - l} \leq 1\\
-1 \leq \frac{2}{t - b}\cdot y - \frac{t + b}{t - b} \leq 1
\end{gathered}
\right.
\end{displaymath}
\\

由此我们可以构造出投影矩阵的一部分
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2}{r - l} & 0  & -\frac{r + l}{r - l} & 0\\
0 & \frac{2}{t - b} & -\frac{t + b}{t - b} & 0\\
0 & 0 & A & C\\
0 & 0 & B & D
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
其中$A, B, C, D$为待定的元素，注意这里的投影矩阵其实并不是唯一的，还有其他的构造方法。
\par
我们写出投影变换的公式
\begin{displaymath}
M_{proj}\bold{x} =
\begin{bmatrix}
\frac{2}{r - l} & 0  & 0 & -\frac{r + l}{r - l}\\
0 & \frac{2}{t - b} & 0 & -\frac{t + b}{t - b}\\
0 & 0 & A & C\\
0 & 0 & B & D
\end{bmatrix} 
\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
1
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
\frac{2}{r - l} \cdot x - \frac{r + l}{r - l}\\
\frac{2}{t - b} \cdot y - \frac{t + b}{t - b}\\
Az + C\\
Bz + D
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
x_N\\
y_N\\
Az + C\\
Bz + D
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
这里我们直接令$B = 0, D = 1$可得
\begin{displaymath}
M_{proj}\bold{x} = 
\begin{bmatrix}
x_N\\
y_N\\
Az+C\\
1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
x_N\\
y_N\\
z_N\\
1
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
由裁剪关系可知，在n处坐标被映射为-1，在f处坐标映射成1
\begin{displaymath}
\left\{
\begin{aligned}{}
An + C & = & -1\\
Af + C & = & 1
\end{aligned}
\right.
\Longrightarrow
\left\{
\begin{aligned}
&A = \frac{2}{f - n}\\
&B = -\frac{f + n}{f - n}
\end{aligned}
\right.
\end{displaymath}
\\
\par
最后得到完整的投影矩阵
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2}{r - l} & 0 & 0 & -\frac{r + l}{r - l}\\
0 & \frac{2}{t - b} & 0 & -\frac{t + b}{t - b}\\
0 & 0 & \frac{2}{f - n} & -\frac{f + n}{f - n}\\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
\\
一般情况下$r = -l$，$t = -b$，并且令$w = 2r$(film的宽)，$h = 2t$(film的高)可得
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{1}{w} & 0 & 0 & 0\\
0 & \frac{1}{h} & 0 & 0\\
0 & 0 & \frac{2}{f - n} & -\frac{f + n}{f - n}\\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
\subsubsection{Perspective}
由几何关系
\begin{displaymath}
\frac{x_p}{x} = \frac{y_p}{y} = \frac{filmDis}{z}
\end{displaymath}

可以得到
\begin{gather*}
x_p = \frac{filmDis}{z} \cdot x\\
y_p = \frac{filmDis}{z} \cdot y
\end{gather*}

对于$x_p$我们可以得到以下推导
\begin{gather*}
l \leq x_p \leq r\\
0 \leq x_p - l \leq r-l\\
0 \leq \frac{x_p - l}{r - l} \leq 1\\
0 \leq 2\frac{x_p - l}{r - l} \leq 2\\
-1 \leq \frac{2 x_p}{r-l} - \frac{r + l}{r - l} \leq 1
\end{gather*}

同理也可以得到
\begin{displaymath}
-1 \leq \frac{2y_p}{t - b} - \frac{t + b}{t - b} \leq 1
\end{displaymath}
\\

总结一下，我们可以的得到关于$x, y$的投影后的关系
\begin{displaymath}
\left\{
\begin{gathered}
-1 \leq \frac{2}{r - l}\cdot\frac{filmDis}{z}\cdot x - \frac{r + l}{r - l} \leq 1\\
-1 \leq \frac{2}{t - b}\cdot\frac{filmDis}{z}\cdot y - \frac{t + b}{t - b} \leq 1
\end{gathered}
\right.
\end{displaymath}
\\

由此我们可以构造出一部分投影矩阵的元素
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2filmDis}{r - l} & 0  & -\frac{r + l}{r - l} & 0\\
0 & \frac{2filmDis}{t - b} & -\frac{t + b}{t - b} & 0\\
0 & 0 & A & B\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
其中$A, B$为一个待定的元素，注意这里的投影矩阵其实并不是唯一的，还有其他的构造方法。

我们写出从camera space到NDC space的表达，然后再进行normalization：
\begin{displaymath}
\begin{bmatrix}
x_N'\\
y_N'\\
z_N'\\
w_N
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2filmDis}{r - l} & 0 & -\frac{r + l}{r - l} & 0\\
0 & \frac{2filmDis}{t - b} & -\frac{t + b}{t - b} & 0\\
0 & 0 & A & B\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
1
\end{bmatrix} =
\left[\begin{gathered}
\frac{2filmDis}{r - l}\cdot x - \frac{r + l}{r - l} \cdot z\\
\frac{2filmDis}{t - b} \cdot y - \frac{t + b}{t - b}\cdot z\\
zA + B\\
z
\end{gathered}\right]\Longleftrightarrow
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
\begin{bmatrix}
x_N\\
y_N\\
z_N\\
1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
x_N'/w_N\\
y_N'/w_N\\
z_N'/w_N\\
1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2filmDis}{r - l}\cdot\frac{1}{z}\cdot x - \frac{r + l}{r - l}\\
\frac{2filmDis}{t - b}\cdot\frac{1}{z}\cdot y - \frac{t + b}{t - b}\\
(zA + B) / z \\
1
\end{bmatrix}
\end{displaymath}

由裁剪锥体的性质可得，在$n$处坐标为被映射为$-1$，在$f$处坐标映射成$1$
\begin{displaymath}
\left\{
\begin{aligned}{}
\frac{nA + B}{n} & = & -1\\
\frac{fA + B}{f} & = & 1
\end{aligned}
\right.
\Longrightarrow
\left\{
\begin{aligned}
&A = \frac{f + n}{f - n}\\
&B = -\frac{2nf}{f - n}
\end{aligned}
\right.
\end{displaymath}
注意：这个结果和pbrt里的有所不同，原因是pbrt中的范围是$[0,1]$
\\

最后得到完整的投影矩阵:
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{2filmDis}{r - l} & 0 & -\frac{r + l}{r - l} & 0\\
0 & \frac{2filmDis}{t - b} & -\frac{t + b}{t - b} & 0\\
0 & 0 & \frac{f + n}{f - n} & -\frac{2nf}{f - n}\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\end{displaymath}
\\

一般情况下$r = -l$，$t = -b$，并且$t=filmDis \cdot \tan{(fovy/2)}$，$r=t \cdot aspect$因此投影矩阵可以简化成:
\begin{displaymath}
M_{proj} = 
\begin{bmatrix}
\frac{filmDis}{r} & 0 & 0 & 0\\
0 & \frac{filmDis}{t} & 0 & 0\\
0 & 0 & \frac{f + n}{f - n} & -\frac{2nf}{f - n}\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
\frac{1}{\tan{(fovy/2)} \cdot aspect} & 0 & 0 & 0\\
0 & \frac{1}{\tan{(fovy/2)}} & 0 & 0\\
0 & 0 & \frac{f + n}{f - n} & -\frac{2nf}{f - n}\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\end{displaymath}